\section{Skupinové volání pomocí WebRTC}\label{connectionModels}

Jak bylo zmíněno v části \ref{webRTC}, protokol WebRTC funguje na P2P bázi, což
vznáší otázku, jak využít tuto technologii pro skupinové volání, kdy už je peer
klientů potenciálně více než dva. K řešení tohoto problém existuje několik
přístupů, které si následně rozebereme.

\subsection{Full-mesh}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\begin{tikzpicture}[every node/.style={draw,circle}]
		\foreach \i in {1,...,5} {
				\node (\i) at ({360/5*(\i-1)}:2) {\i};
			}
		\foreach \i in {1,...,4} {
				\foreach \j in {\the\numexpr\i+1,...,5} {
						\draw (\i)--(\j);
					}
			}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Full-mesh}
	\label{fullMeshFig}
\end{figure}

Prvním způsob je tzv. spojení \textit{full-mesh}, kde každý klient komunikuje s
každým dalším klientem, jak je zobrazeno na obrázku č. \ref{fullMeshFig}. Hlavní
výhodou tohoto přístupu je, že nevyžaduje žádné backend komponenty (servery) --
není tedy třeba vývojářů, kteří by na backendu pracovali, a zároveň není nutné
vkládat finanční prostředky do jeho provozu. Nehrozí ani, že při selhání
backendu by se uživatelé klientů nemohli spojit. Tento přístup má ale bohužel
také mnoho nevýhod.

První může být vytvoření samotného spojení dvou klientů -- v klasickém P2P
modelu obvykle dochází k tomu, že jeden uživatel volá druhého, to samé ale u
full-mesh spojení platit nemusí. Často totiž může již existovat skupinový hovor,
když se dva noví uživatelé pokusí připojit, a tak může být nejasné, který ze
dvou klientů bude volat druhého. Jedním řešením jsou \textit{glare resolution
	algorithms}, které řeší situaci, kdy se oba klienti snaží kontaktovat toho
druhého. Dalším přístupem může být využití lexikografického uspořádání
identifikátorů klientů pro deterministické určení klienta, který bude toho
druhého volat.

Full-mesh spojení má také nevýhodu v tom ohledu, že může častěji docházet k tzv.
\textit{split-brains}. Protože je každý klient spojen s každým dalším klientem,
je spojení velmi náchylné k chybám, hrozí tedy, že jeden z klientů budu přijímat
streamy jen od určité podskupiny klientů, zatímco jiný klient bude přijímat
stream od jiné podskupiny klientů, a tak dva uživatelé, kteří se hovoru účastní
můžou mít značně odlišný zážitek.

Dalším problémem je zátěž na klienta -- přijímá RTP streamy všech klientů, které
musí nejdříve rozšifrovat a dekódovat, a zároveň posílá všechny své RTP streamy
ostatním klientům, ty musí naopak enkódovat a následně zašifrovat. Při vyšším
počtu klientů v hovoru je pak třeba, aby všichni klienti běželi na dostatečně
silném hardwaru.

Další bariérou je internetové přípojení -- většina klientů totiž nemá dostatečně
rychlou síť, aby mohli posílat RTP streamy všem uživatelům, a tak je realisticky
možné provádět jen hovory v nižších počtech klientů (obvykle je maximum 5 - 8
klientů) pomocí full-mesh spojení.

\subsection{Servery -- foci}

Možným řešením problémů s full-mesh spojením je využití backendu. V tomto
případě bude každý klient posílat své RTP streamy serveru, ze kterého se tedy
stává tzv. \textit{focus} (bod, kam jsou jednotlivé streamy soustředěny; množné
číslo je \textit{foci}), tento focus poté streamy rozšiřuje mezi ostatní
klienty. Existují zde dva hlavní přístupy, které si níže rozebereme.

\subsubsection{Multipoint Control Unit}

První možností je tzv. \textit{Multipoint Control Unit} (dále \textit{MCU}),
tento server přijímá streamy jednotlivých klientů a následně je transkóduje a
mixuje do jednoho, který pak zpět posílá všem uživatelům. Hlavní výhodou tohoto
přístupu je, že klient nemusí mít vysoký ani download, neboť přijímá jen jeden
stream. Má ale relativně dost nevýhod.

První z nich je, že streamy jsou mixované do jednoho streamu, který je pak pro
všechny klienty stejný, neumožňuje tedy uživatelům klientů, aby si vybrali,
kterému streamu budou věnovat pozornost atp.

Zároveň proces transkódování a mixování je poměrně náročný na výkon, příslušný
server tedy potřebuje silný hardware. Tento proces je také mírně časově náročný,
což znamená, že uživatelé vidí a slyší věci s mírným zpožděním.

Poslední nevýhodou, kterou zmíníme, je to, že proto aby server mohl streamy
transkódovat a mixovat, je nutné, aby je nejdříve rozšifroval, což znamená, že z
principu není možné, aby komunikace mezi klienty byla E2EE.

\subsubsection{Selective Forwarding Unit}

Druhou možností je tzv. \textit{Selective Forwarding Unit} (dále \textit{SFU}),
tento server přijímá streamy jednotlivých klientů a následně podskupinu těchto
streamů přeposílá ostatním klientům.

Toto řešení má několik výhod -- umožňuje E2EE, neboť nepotřebuje
streamy transkódovat a mixovat, a z toho samého důvodu nemá takové požadavky na
hardware, jednotlivé streamy jsou klientům posílány samostatně, takže si
uživatel může zvolit, čemu bude věnovat pozornost, zároveň tento model umožňuje
tzv. \textit{federaci} (více v částech \ref{matrix} a \ref{matrixRTC}).

Oproti MCU sice vyžaduje větší download, neboť klienti přijímají streamy
jednotlivě. Toto ale není tak velký problém, neboť SFU může posílat jen určitou
podskupinu streamů. Zároveň existuje metoda s názvem \textit{simulcast}, kdy
klient SFu posílá několik verzí svých streamů v různých rozlišeních (obvykle
jsou to původní, poloviční a čtvrteční) a s různým počtem snímku za sekundu, SFU
poté přeposílá vhodnou verzi streamu. Vhodná verze se obvykle vybírá na základě
několika kritérií, prvním často je, v jakém rozlišení bude video zobrazeno na
koncovém klientovi -- např. jestli má uživatel jedno video velkém rozlišení a
ostatní jsou malá, nebo či má všechny videa zobrazena ve stejném rozlišení bez
toho, aby nějaké bylo zvětšené. Dalším faktorem při výběru je poté spojení s
jednotlivým klienty a jeho kvalita.
