\section{Úvod}

29. října 1969 se zrodil \textit{The Advanced Research Projects Agency Network}
(dále \textit{ARPANET}), předchůdce dnešního \textit{World Wide Webu} (dále
\textit{WWW}), když po něm byla poslána první písmena \uv{L} a \uv{O}. Student
UCLA Charley Kline se totiž snažil napsat zprávu \uv{LOGIN}, ale systém po dvou
písmenech spadl. Po asi hodině se mu konečně podařilo poslat celé slovo
\cite{PBS-SimpleHelloFirstMessageOverARPANET}. Trvalo to jen dva roky a Ray
Tomlinson poslal první e-mail, který zněl \uv{something like QWERTYUIOP} \cite{YahooFinance-SimpleHelloFirstMessageOverARPANET}.

V roce 1974 byl proveden první tzv. \textit{voice over internet protocol} (dále
\textit{VoIP}) hovor po ARPANETu
\cite{DigiFone-WhatYouMightNotKnowAboutTheHistoryOfVoIP}. V roce 1989 se v CERNu
britský vědec Tim Berners-Lee stvořil WWW \cite{CERN-TheBirthOfTheWeb}. O dva
roky později vznikla první VoIP aplikace \textit{Speak Freely}
\cite{DigiFone-WhatYouMightNotKnowAboutTheHistoryOfVoIP} a po dalších dvou letech se
objevila první webkamera, která snímala konvici na kávu v počítačové laboratoři
na University of Cambridge \cite{BBC-FirstWebcamMadeCoffeePotFamous}.

29. srpna 2003 byla vydaná první verze aplikace \textit{Skype}
\cite{ArsTechnica-TheStrangeStoryOfSkype} a sloveso \uv{skypovat} se během
dalších let běžnou součástí slovníku mnoha lidí. často je používáno prakticky
jako synonymum pro voip hovory a jeho běžnost užívání ukazuje na to, že VoIP
aplikace se staly běžnou součástí našich životů.

Využití VoIP aplikací zaznamenalo další \uv{boom} v době pandemie Covidu-19, kdy
byla většina lidí nucena pracovat z domova, a tak se tyto nástroje staly
nepostradatelnými \cite{OnSIP-VoIPStatsTrendsCovidImpact}.

Dnes většina VoIP aplikací, jako je např. Microsoft Teams, Discord, Google Meet,
Jitsi Meet atp., využívá protokolu \textit{WebRTC} (\textit{RTC} je zkratka pro
\textit{Real Time Communication}), který se stal standardem pro komunikaci na
WWW v reálném čase
\cite{LevelUp-WhatPowerMeetAndTeams, Discord-HowDoesItHandleMillionsOfUsers, Jitsi-Projects,
	WebRTCORG-Homepage} a my se jimi budeme zabývat v části \ref{webRTC}. Oproti
prvním VoIP aplikacím tyto přinesly mnoho zlepšení, mimo jiné např. umožňují
skupinové hovory až s tisíci uživateli
\cite{MicrosoftLearn-MSTeamsLimitsAndSpecs}, na to, jak toho docilují, se
podíváme v části \ref{connectionModels}. Na samotné aplikace se pak podíváme v
části \ref{voipTech}.

Přes mnoho zlepšení, které jsme ale zaznamenali, v jistých ohledech dochází
spíše ke zhoršení. Protokoly, které používáme pro e-mailovou komunikaci umožňují
tzv. \textit{federaci}. V tomto kontextu federace znamená, že jednotlivé e-mail
servery spolu mohou komunikovat, a je tedy možné poslat e-mail od jednoho
e-mailové poskytovatele k druhému (např. uživatelé Gmailu a Seznamu si spolu
mohou bez jakýchkoliv potíží vyměňovat e-maily) \cite{MatrixORG-FAQ}. Podobně na
tom byly kdysi i aplikace Yahoo! Messenger MSN Messenger
\cite{BetaNews-MSYahooToLinkIMNets}, ale o většině dnešních aplikací určených
pro chat to samé říct nemůžeme -- dnes už asi nikoho nenapadne, že by si
uživatel Messengeru mohl vyměňovat zprávy s uživateli What's App
\cite{9To5Mac-InteroperabilityNightmareAndDream}.

Existují ale protokoly jako \textit{ActivityPub} \cite{W3ORG-ActivityPub},
\textit{XMPP} \cite{XMPPORG-Homepage} a \textit{Matrix}
\cite{MatrixORG-Homepage} (více v části \ref{matrix}), které se snaží situaci
změnit. Právě protokol Matrix bude další věcí, kterou se budeme zabývat, jelikož
kromě běžných funkcí pro chat také umožňuje VoIP hovory (více v části
\ref{matrixRTC}) \cite{MatrixORG-Homepage}.

Přesto, že protokol Matrix podporuje VoIP hovory, je tato součást protokol stále
ve vývoji \cite{GitHub-MSC3401,GitHub-MSC3898} a chybí jí některé funkce, jako jsou např.
break-out rooms. V částí \ref{breakoutRooms} se pokusíme navrhnout, jak do
protokolu tuto funkci přidat a následně ji i implementujeme.

Nakonec, v části \ref{future}, se podíváme na to, jak by se situace mohla
vyvíjet v dalších letech, a pokusíme se ukázat, že protokoly využívané pro
komunikaci v reálném čase mají mnoho dalších využití kromě VoIP hovorů.
