\section{Matrix}\label{matrix}

Protokol Matrix je otevřený standard pro bezpečnou, decentralizovanou real-time
komunikaci. Protokol byl vytvořen jako způsob řešení problému tzv.
\textit{walled gardens}. Sám o sobě je protokol federovaný, tedy podobně jako
email umožňuje klientům jednoho serveru komunikovat s klienty serveru druhého.
Od června 2019 je mimo betu \cite{MatrixORG-Homepage}.

Je spravován neziskovou organizací jménem Matrix.org Foundation a jeho
referenční implementace používají permisivní licenci Apache.

\subsection{Specifikace a její změny}

Jak \href{https://spec.matrix.org/latest/}{stabilní specifikace}, která je
vydávána jednou z čtvrt roku, tak
\href{https://spec.matrix.org/unstable/}{nestabilní specifikace} jsou volně
dostupná a kdokoliv je může implementovat.

Vzhledem k tomu, že protokol je otevřený a umožňuje všem navrhovat změny,
existuje proces proces pro návrh a schvalování těchto změn. Chce-li někdo
navrhnout změnu protokolu, může napsat tzv. \textit{MSC} (Matrix Spec Change)
návrh. Jedná se o pull request\footnote{
	Pull request je způsob pro návrhu změn
	zdrojového kódu, diskuzi o nich a případné následné přijmutí těchto změn
	\cite{GitHub-PullRequests}.
}
otevřený k repositáři
\href{https://github.com/matrix-org/matrix-spec-proposals}{matrix-spec-proposals},
který obsahuje text formátovaný pomocí
\href{https://docs.github.com/en/get-started/writing-on-github/getting-started-with-writing-and-formatting-on-github/basic-writing-and-formatting-syntax}{GitHub-flavored Markdownu}\footnote{
	Markdown je jednoduchý mark-up jazyk pro formátování textu
	\cite{JohnGruber-Markdown}. GitHub-flavored Markdown je pak Markdown, který
	používá GitHub \cite{GitHub-Markdown}.
}, který popisuje problém, který se
změna snaží vyřešit, možnosti řešení a výhody a nevýhody daných přístupů k řešení
\cite{MatrixORG-MSCs}.

Poté, co je pull request vytvořen, je prostor pro to, aby komunita a vývojáři MSC
komentovali a aby se případné připomínky řešily. MSC obvykle také bude
zkontrolováno členy \textit{Spec Core Týmu} (\textit{SCT}), který se o
specifikaci stará. Pokud se MSC dostane do stavu, kde nejsou vznášeny připomínky
a ty, co byly vznešené, byly vyřešeny, může člen SCT navrhnout spuštění tzv.
\textit{Final Comment Period} (\textit{FCP}). Pro to, aby FCP začala je třeba
souhlas 75 \% SCT.

Když FCP započne, je prostor 5 dnů na to, aby kdokoliv vznesl připomínky.
Jsou-li vzneseny závažné připomínky, člen SCT může FCP zablokovat. Proběhne-li
FCP do konce, je MSC schváleno a nastává čas pro samotnou změnu specifikace,
jedná se obvykle další pull request, který vytvoří člen SCT na repositáři
\href{https://github.com/matrix-org/matrix-spec}{matrix-spec}. Když
je tento pull request přijat, změna se stala součástí nestabilní verze
specifikace a bude v další stabilní verzi.

\subsection{Primitiva}

Matrix má několik základních primitiv, které si zde rozebereme.

\subsubsection{Uživatelé}

Každý klient je asociovaný s uživatelským účtem, ty jsou identifikované pomocí
\mintinline{html}{user_id}. To má obecně následující formu:
\mintinline{html}{@localpart:domain}. Reálné uživatelské ID pak může vypadat
takto: \mintinline{html}{@alice:server.org}.

\subsubsection{Zařízení}

Zařízení mají v protokolu Matrix specifický význam -- nejedná se o fyzické
zařízení, ale jedná se o abstrakci jednoho přihlášeného klienta. Každý uživatel
může mít několik zařízení, ze kterých využívá svůj účet. Zařízení je obvykle
identifikováno pomocí \mintinline{html}{user_id} a \mintinline{html}{device_id}.

Zařízení mají hlavně význam pro šifrování -- viz \ref{matrix-encryption}.

\subsubsection{Místonsti a události}

Velice zásadním primitivem v protokolu Matrix je \textit{místnost}
(\textit{room}). V základní podobě je Matrix místnost reprezentací místnosti
pro chat, ale má mnoho jiných využití, neboť se více méně jedná o
decentralizovanou databází pro JSON data. Místnost ani její obsah neexistuje na
žádném jediném homeserveru -- každý homeserver má její kopii, kterou udržuje
synchronizovanou s ostatními homeservery. Kromě místností pro chat, existují
např. tzv. \textit{prostory} (\textit{spaces}), které odkazují na jiné
místnosti, a tak umožňují vytvořit hierarchickou strukturu místností (analogií
jsou např. týmy v aplikace MS Teams).

Místnost obsahuje tzv. \textit{události} (\textit{events}), které jsou obvykle
produktem akce na straně klienta (např. poslání zprávy). Události se dělí na dva
druhy -- prvním druhem jsou \textit{message události}, jedná se např. o běžné
zprávy a reakce, druhým typem jsou \textit{state události}, které reprezentují
trvalé informace jako je např. jméno místnosti, téma místnosti, členství v
místnosti atp.

Vzhledem k tomu, že state události můžou být měněny více uživateli, existuje tzv.
\textit{state resolution algorithm}, který umožňuje homeserverům se shodnout na
obsahu state událostí, pokud došlo k tomu, že homeservery nebyly nějakou dobu ve
spojení.

\subsubsection{To-device messages}

\textit{To-device messages} jsou dalším druhém událostí, který ale neexistuje v
místnosti, ale je přeposílán z jednoho zařízení do druhého. Aktuálně má hlavně
dvě využití -- šifrování (více v části \ref{matrix-encryption}) a skupinové
volání (více v části \ref{matrixRTC}).

\subsection{Klienti}

V tento moment existují pravděpodobně stovky Matrix
SDKs\footnote{\textit{Software Development Kit} je skupina nástrojů určená pro
	zjednodušení vývoj na dané platformě
} a klientů, z nichž je většina vyvíjena komunitou. Mezi ty známé patří např.
Element, Hydrogen, Nheko, FluffyChat, či Cinny.

Element je všeobecný klient pro Matrix chat, jeho webová verze používá
\href{https://github.com/matrix-org/matrix-js-sdk/}{matrix-js-sdk}, které je
napsané v TypeScriptu. Stejné SDK používá klient Cinny, který je specifický pro
své uživatelské rozhraní inspirované Discordem. Jedná se SDK, které je jednou z
referenčních implementací protokolu Matrix. Desktopová verze Elementu je pak
Electron\footnote{
	Electron je framework pro vytváření desktopových aplikací pomocí webových technologií.
} wrapper kolem jeho webové verze. Hydrogen je rovněž webová aplikace, která
používá své vlastní SDK, které je z části v TypeScriptu a z části v JavaScriptu,
toto SDK ale využívají i jiní klienti (viz \ref{thirdroom}); tento klient má za
cíl mít co nejnižší požadavky na hardware a měl by běžet i v prohlížečích jako
je Internet Explorer\footnote{
	Internet Explorer je jeden z nejvíce nenáviděných internetových prohlížečů,
	jedním z důvodů je, že nepodporuje mnoho moderní funkcí, ale mnoho vývojářů je s
	ním přesto nuceno pracovat.
}.

Android a iOS verze Elementu využívají každá své vlastní SDK (v Kotlinu a
Objective C), ale probíhá vývoj nástupců těchto aplikací jménem Element~X, které
budou využívat
\href{https://github.com/matrix-org/matrix-rust-sdk}{matrix-rust-sdk}.

Nheko je desktopový klient napsaný v jazyce C++ s pomocí knihovny Qt pro tvoření
uživatelských rozhraní.

FluffyChat je klient zaměřený na jednoduchost používání, je napsaný v jazyce
Dark, a tak běží na operačních systémech Android a iOS, ale i na webu a
desktopu.

\subsection{Homeservery}

Tři nejvýznamnější implementace homeserverů jsou
\href{https://github.com/matrix-org/synapse/}{Synapse}, který je napsaný v
jazyce Python, jedná se o referenční implementaci a historicky první
implementaci  Matrix homeserveru,
\href{https://github.com/matrix-org/dendrite/}{Dendrite}, který je napsaný v
jazyce Go a má být nástupce Synapse, a
\href{https://github.com/timokoesters/conduit}{Conduit}, který je napsaný v
jazyce Rust a je spravován komunitou.

Mezi další homeservery patří např.
\href{https://github.com/matrix-construct/construct}{Construct} v jazyce C++.

\subsection{Bridging}

Vzhledem k tomu, že je nepravděpodobné, že by společnosti jako Google, či
Microsoft adoptovaly protokol Matrix, protokol umožňuje tzv. \textit{bridging}.
Jedná se o způsob, jak "přemostit" uživatele z jiných platforem (jako je např.
Messenger, či MS Teams) do protokolu Matrix. Na straně dané platformy se využijí
její APIs a na straně protokolu Matrix je možné využít dvou možností.

\subsubsection{Boti}

\textit{Bot} je v Matrix jakýkoliv uživatel, který nereprezentuje reálného
člověka, ale místo toho je ovládán nějakým softwarem. Boti mají samozřejmě mnoho
využití, ale jedním z těch významnějších je právě bridging, kdy bot předstírá,
že je uživatelem, který ale ve skutečnosti existuje na jiné platformě.

\subsubsection{Application Servers}

Druhou variantou jsou tzv. \textit{Application Servers}.

\subsection{End-to-end šifrování}\label{matrix-encryption}

Protokol Matrix podporuje E2EE -- message události v místnostech mohou být
šifrované. Pro dosažení E2EE používá jak symetrické, tak asymetrické šifrování.
Jednotlivé message události jsou zašifrovány pomocí symetrického šifrování AES.
Klíče jsou poté přeposílány mezi zařízeními, které jsou v místnosti, pomocí
to-device messages, které jsou šifrované pomocí asymetrické kryptografie nad
eliptickými křivkami (využívají se především dvě knihovny -- \textit{Olm}, která
je napsané v jazyce, a
\href{https://github.com/matrix-org/vodozemac}{vodozemac}, která je napsaná v
jazyce Rust a je součástí
\href{https://github.com/matrix-org/matrix-rust-sdk}{matrix-rust-sdk}).

Aktuálně není možné šifrovat state události, ale existují MSCs, které by to
umožnily. Zároveň se pracuje na integraci protokolu \textit{Messaging Layer
	Security} (dále \textit{MLS}), který má fungovat lépe v místnostech s velkým
množstvím zařízení. MLS je ale třeba rozšířit tak, aby podporovalo federované
systémy, rozšíření se pak nazývá \textit{Decentralized Message Layer Security}.
